指特赦無助平亂甚或違《基本法》 江樂士：特首毋須考慮

反修例風波至今6個月，逾千人被檢控。不少政界及法律界人士呼籲行政長官特赦自六月起，所有被檢控或被定罪的示威者。律政司前刑事檢控專員江樂士向媒體解說，指「釋放義士」並不可行，做法不但有機會違反基本法，且無助平息社會紛爭，建議行政長官毋須考慮特赦。目前亦沒有任何人道理由，須行政長官行使憲法權力赦免所有罪犯。

示威者要求特首回應「五大訴求」，包括「釋放義士」，即要求特首赦免所有非法示威者的罪行，並除去其刑責，但江樂士相信特赦令無助平息暴亂。近月因參與非法活動而被起訴的示威者，所面對的控罪嚴重，包括最高刑期可達10年的刑事損毀和暴動罪，甚至可判終身監禁的蓄意傷人和縱火罪等等。特赦再過往歷史上，雖然有助政府與抗爭者和解，但變相鼓勵犯罪，亦無法對因示威受影響的市民作出交代。特赦令必定引起他們強烈不滿，無助緩和社會矛盾。

江樂士坦言，特首介入檢控程序批准特赦，有機會觸犯憲法。《基本法》列明，律政司的檢控程序不得受任何影響。倘若特首宣佈特赦後，下令律政司終止所有檢控，做法違憲。雖然香港警方並不如律政司一樣，擁有受憲法保護的獨立執法權，但倘若特首堅持特赦，干預警方蒐證調查，則破壞了法律賦予警方的執法權。

縱使《基本法》容許行政長官特赦任何罪犯，但她必須在充足且合理基礎下，方可行使其權力。根據《基本法》，特首有權赦免罪犯和免除其刑責。假如一名快將死去的罪犯被判囚，特首可以基於人道理由，免除或縮短他的刑期，但情況並不普遍。江樂士強調，特赦不同「推翻定罪」。因為特首無權代替法庭，覆核定罪是否穩妥，故此獲特赦的罪犯仍然留有案底。由於特赦令乃行政長官的決定，故特首須有心理準備接受司法覆核的挑戰。

法庭記者：蕭文軒

基本法寫明特首有櫂力特赦
邊度違反基本法

咁港督麥理浩當年特赦警察就得? 同一道理, ICAC有機會查到足夠証據,讓律政司charge佢地.